---
title: "V3 et publication Open Source" 
date: 2019-05-19T10:07:24+01:00 
bigimg: [{src: "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1f/Norco_Range.jpg/2880px-Norco_Range.jpg", desc: ""}]
draft: false
---

# la-trace.com v3

## tl;dr

> La version 3 de la-trace.com est actuellement disponible en à l'adresse
suivante [https://v3.la-trace.com/](https://v3.la-trace.com). Il s'agit d'une
réécriture **complète** qui sera désormais **opensource**. Le code est hébérgé
sur [https://gitlab.com/la-trace](https://gitlab.com/la-trace)

<!--more-->

## Un peu d'histoire

Le site à vu le jour en mars 2011. Après deux évolutions du site et après avoir
remporté le **premier prix du concours IGN/Géoportail en 2013**, force était de
constater que j'avais de moins en moins de temps pour m'occuper de ce projet
que je développe et gère seul depuis le début.

Néanmoins le site a continué son petit bonhomme de chemin et génère toujours du
trafic et bon nombre de **traces GPS** continuent d'y être publiées.

Le site n'a jamais eu pour vocation de générer des revenus et les
publicités que j'ai pu y mettre ont servi à m'aider à financer l'hébergement.
J'ai à chaque fois refusé les quelques propositions de rachat que j'ai pu
avoir.

N'ayant pas l'envie de voir mourrir à petit feu ce projet qui m'a tant apporté
sur le plan professionnel comme sur le plan personnel, il était temps de
trouver une **solution pour péreniser le site et son contenu**.

Il y a maintenant plus deux deux ans, j'ai commencé une refonte complète du
site : **Base de données**, **API**, **front-end** et **hébergement**, je suis
reparti d'une feuille blanche.

El là ...

![fail](https://media.giphy.com/media/XsUtdIeJ0MWMo/giphy.gif)

C'est le drame... J'ai clairement sous estimé l'ampleur de la tâche, développer
à nouveau chaque brique s'est avéré être un chantier énorme qui a eu raison de
ma motivation à plusieurs reprises.

J'ai laissé le projet de côté des **mois durant**... et ce **plusieurs
fois**... Chaque reprise était un peu plus dure que la précedente, car il
fallait reprendre presque depuis zéro, le temps de se remettre dans le bain, de
mettre à jour les outils sur lesquels je travaille, j'y ai clairement perdu un
temps fou.

Bref ce fut une longue aventure passionante et **parsemée de démotivation**.

## L'enjeu de la v3 et l'intérêt de l'Open Source

Le but est double : faire un **lifting technique** et ouvrir le projet en
**open source** pour le pérenniser.

#### Lifting technique:

Le projet a débuté en 2011, puis mis à jour — essentiellement esthétiquement —
fin 2013 où j'ai publié la version 2. Depuis il n'y a eu que **peu ou prou de
mises à jour**. De plus la dette technique, héritée des débuts du projet,
n'avait pas été éliminée.

Huit ans pour un projet web ce n'est pas long... **c'est une éternité** !
Pendant ce temps les techologies, les outils et les méthodologies évoluent.
Chaque mise à jour devient de plus en plus compliquée.

Dans ce cas de figure, si vous n'agissez pas, vous vous retrouver vite avec un
projet dit **legacy** : un projet inmaintenable où chaque intervention se
termine par un hideux rustinage au sommet d'un assemblage des plus douteux.

> Legacy code ![Legacy
> code](https://media.giphy.com/media/hcFmJ2LqGqGBi/giphy.gif)

#### Ouverture du projet en opensource

L'autre ambition de cette refonte, c'est de péreniser le projet et de ne plus
être **seul à pouvoir y contribuer**.

De plus comme le projet n'a pas une vocation à générer des profits, le choix
d'ouvrir le code en `opensource` sur gitlab s'est imposé tout naturellement.

Désormais, chacun pourra apporter sa pierre à l'édifice en contribuant au code
source mais également en indiquant des bugs ou proposer des évolutions via [le
gestionnaire d'issues mis à disposition par gitlab.

Vous êtes libre de faire de `la-trace.com` l'outil que vous souhaitez.

## Aspect technique

Pour ce que ça interesse voici un billet au sujet des [technologies mises en
oeuvre]({{< relref "v3-technique-under-the-hood.md" >}})

## Conclusion

Ce fut un long chantier que cette refonte, mais un mal plus que nécessaire pour
péréniser le projet et son contenu.

Cela ne répresente qu'**une moitié du chemin**, il faut désormais constituer
une communauté de contributeurs pour faire évoluer le site, n'hésitez donc pas
à participer ainsi qu'à partager l'information autour de vous !